## *Hola món* en JavaFX

Per veure les bases de JavaFX podem començar amb analitzar una senzilla
aplicació d'*hola món*. Aquesta aplicació mostra un diàleg amb un botó. Quan
premem aquest botó apareix un diàleg emergent.

El codi és el següent:

[javafxHelloWorld](codi/interficies_grafiques/javafxHelloWorld/src/javafxHelloWorld/HelloWorldFX.java)

Analitzem per línies:

**Línia 11**: Una aplicació JavaFX sempre deriva de la classe *Application*.

**Línia 13**: l'aplicació gràfica s'arrenca cridant el mètode estàtic
*Application.launch()*.

**Línia 17**: el mètode *launch()* inicialitza el motor gràfic i crida al mètode
*start()* de la nostra *Application*. Noteu que *start()* ja no és estàtic.
Internament, *launch()* ha creat un objecte de la mateixa classe que l'ha
cridat, i després crida *start()* sobre aquest objecte.

El mètode *start()* rep un objecte *Stage*. Aquest *primaryStage* és
l'escenari principal on l'aplicació ha de construir els components gràfics
que necessiti.

**Línies 18 i 19**: creem un botó i li assignem un text.

**Línia 38**: creem un panell on posar els nostres components. El panell
és de tipus *StackPane*, cosa que indica que es posaran els components un a
sobre de l'altre, des del fons cap al davant. En aquest cas ens és útil
perquè l'únic component (el botó) sortirà automàticament centrat.

**Línia 39**: afegim el botó com un dels components de l'*StackPane*.

**Línia 41**: creem l'escena principal. En aquesta aplicació només hi ha una
escena, però en aplicacions més complexes podríem tenir-ne vàries i assignar
a l'escenari quina escena volem mostrar en cada moment. Al constructor
d'*Scene* li passem l'element a mostrar (el panell) i la mida en píxels.

**Línia 43**: posem un títol a la finestra.

**Línia 44**: li diem a l'escenari que mostri l'escena que acabem de crear.

**Línia 45**: fem visible la finestra.

**Línia 21**: assignem l'acció que ha de fer el botó quan es premi.

**Línies 22-27**: creem una finestra emergent amb el títol i text que volem. La
mostrem.

**Línies 29-36**: així s'assigna l'acció al botó si no utilitzem una funció
lambda.
